# Цель работы: 

изучение принципов описания функциональных процессов
систем и на основе описанных процессов разработка диаграмм прецедентов, в соответствии с нотацией объектно – ориентированного языка моделирования UML.

Разработка диаграммы прецедентов для выбранной информационной системы

# Постановка задачи

Изучить особенности построения диаграмм прецедентов. Выделить и описать 3 - 4 основных процесса, описание и выполнение которых является определяющим для работы информационной системы и выделить актеров и прецеденты (варианты) использования информационной системы, которые задействованы в протекающих процессах. Описать типы и стереотипы связей. Сформировать таблицы с описанием и построить диаграммы прецедентов.
После того как все описаны, вы должны разработать диаграммы прецедентов в выбранной программной среде, с учетом нотаций UML.
Объект исследования: Информационная система супермаркета по учету движения товаров при их поступлении на склад магазина, направлении на реализацию в торговый зал и продаже покупателям.

Ход работы

Выделим следующие процессы:

1.  Процесс смены статуса заказа
2.  Процесс покупки товара покупателем
3.  Процесс возврата товара покупателям

Выявление и описание актеров.
Для данной предметной области выделяются следующие актеры:






# актеры


| актеры | краткое описание |
| - | - |
| администратор | руководитель, решает вопросы по поводу смены статуса товара |
| кассир | работник пункта выдачи, занимается продажей и возвратом товара |
| покупатель | взаисодействует с кассиром при покупке/продаже товаров, может взаимодействовать с администратором |



# процесс смены статуса заказа

таблица прецедентов

1

| прецедент | ввод номера заказа |
| - | - |
| Краткое описание | Данный прецедент необходим для получения информации о заказе |
| Актеры | администратор |
| Предусловия | нет |
| Основной поток | ввод номера заказа |
| Альтернативный поток | нет |
| Постусловия | отправка сообщения |


2

| прецедент | отправка сообщения |
| - | - |
| краткое описание | необходим для отправки сообщения в систему |
| предусловие | ввод номера заказа |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | получение данных о заказе |


3


| прецедент | получение данных о заказе |
| - | - |
| краткое описание | необходим для получения сообщения о заказе |
| предусловие | отправка сообщения |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | получение собщения нахождении заказа или не нахождении |

3.1

| прецедент | сообщение об нахождении заказа |
| - | - |
| краткое описание | необходим для получения данных о заказе |
| предусловие | получение данных о заказе |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | заказ не найден |
| постусловие | нет |

3.2


| прецедент | сообщение об ненахождении заказа |
| - | - |
| краткое описание | необходим для получения данных о заказе |
| предусловие | получение данных о заказе |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | заказ найден |
| постусловие | нет |

4

| прецедент | отправка запроса на изменение статуса |
| - | - |
| краткое описание | необходим для изменения статуса заказа |
| предусловие | получение д |
| основной поток | изменение статуса заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | обновление данных |

5

| прецедент | обновление данных |
| - | - |
| краткое описание | необходим для изменения статуса заказа |
| предусловие | отправка запроса на изменение статуса |
| основной поток | изменение статуса заказа |
| альтернативный поток | |
| постусловие | получение данных |

6

| прецедент | получение данных |
| - | - |
| краткое описание | необходим для получения результата изменения статуса заказа |
| предусловие | обновление данных |
| основной поток | изменение статуса заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | нет |









![1.png](../../../_resources/1-2.png)




# процесс покупки товара покупателем



1


| прецедент | показ номера заказа |
| - | - |
| краткое описание | необходим для показа кассиру номера заказа |
| предусловие | нет |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | ввод номера заказа |

2

| прецедент | ввод номера заказа |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы ввести номер заказа в систему |
| предусловие | показ номера заказа |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | поиск товара в системе |

3

| прецедент | поиск товара в системе |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы система нашла заказ |
| предусловие | ввод номера заказа |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | нет |

4

| прецедент | товар найден |
| - | - |
| краткое описание | нужен для вывода сообщении о заказе |
| предусловие | поиск товара в системе |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | товар не найден |
| постусловие | нет |

5

| прецедент | товар не найден |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы вывести сообщение об отсутствии нужного заказа |
| предусловие | поиск товара в системе |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | товар найден |
| постусловие | нет |

6

| прецедент | обновление данных |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы изменить статус заказа и выдать чек |
| предусловие | нет |
| основной поток | обновление данных |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | получение данных |

7

| прецедент | получение данных |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы вывести данные на кассу |
| предусловие | обновление данных |
| основной поток | обновление данных |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | выдача чека |

8 

| прецедент | выдача чека |
| - | - |
| краткое описание | |
| предусловие | получение данных |
| основной поток | обновление данных |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | нет |







![2.png](../../../_resources/2-2.png)





# процесс возврата заказа





1


| прецедент | возврат заказа на кассу |
| - | - |
| краткое описание | необходим для возвращение заказа на кассу |
| предусловие | нет |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | сканирование заказа |

2

| прецедент | сканирование заказа |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы система узнала номер заказа и начала его поиск |
| предусловие | возврат заказа на кассу |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | поиск товара в системе |

3

| прецедент | поиск заказа в системе |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы система нашла заказ |
| предусловие | сканирование заказа |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | нет |

4

| прецедент | заказ найден |
| - | - |
| краткое описание | нужен для вывода сообщении о заказе |
| предусловие | поиск заказа в системе |
| основной поток | сканирование заказа |
| альтернативный поток | заказ не найден |
| постусловие | нет |

5

| прецедент | заказ не найден |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы вывести сообщение об отсутствии нужного заказа |
| предусловие | поиск товара в системе |
| основной поток | ввод номера заказа |
| альтернативный поток | заказ найден |
| постусловие | нет |

6

| прецедент | обновление данных |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы изменить статус заказа и выдать чек |
| предусловие | нет |
| основной поток | обновление данных |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | получение данных |

7

| прецедент | получение данных |
| - | - |
| краткое описание | нужен чтобы вывести данные на кассу |
| предусловие | обновление данных |
| основной поток | обновление данных |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | выдача денег |

8 

| прецедент | выдача денег |
| - | - |
| краткое описание | |
| предусловие | получение данных |
| основной поток | обновление данных |
| альтернативный поток | нет |
| постусловие | нет |




![3.png](../../../_resources/3-2.png)




